<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>

        <fileDesc xml:id="tlg0059.tlg003.perseus-hrv1.">
            <titleStmt>
                <title>Kriton, elektronska verzija</title>
                <author><ref target="urn:cts:greekLit:tlg0059" type="perseuscatalog">Platon</ref></author>
                <editor role="trl"><ref target="26909978" type="viaf">Senc, Stjepan</ref></editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Prema digitalizatu izvornog tiskanog izdanja.</edition>
            </editionStmt>
            <extent ana="C">Mg:C riječi 5401</extent>
            <publicationStmt>
                <p>elektronska verzija: Digitalizacija hrvatskih latinista, znanstveni projekt na
                    Filozofskom fakultetu Sveučilišta u Zagrebu, Hrvatska. <date>Srpnja 2014.</date>
                </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Primjeri iz grčke književnosti u hrvatskom prijevodu / priredio Stjepan Senc.
                    - 3. prerađeno izd. / priredio Stjepan Senc - Zagreb : Naklada Kr. hrv.-slav.
                    zemaljske vlade, 1920. - [400] str. ; 23 cm . - (Svjetska književnost u
                    hrvatskim prijevodima ; Grčka književnost sv. 1.) </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change><date>2014-07-27</date>
                    <name>Neven Jovanović</name> Početna TEI XML verzija. </change>
                <!-- Stephanusovi brojevi nisu dobri za paralelni tekst / prijevod -->
                <!-- prijevod je prilično arhaičan -->
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003">
                <head>Kriton.</head>
                <argument>
                    <p>Mjesto: državna tamnica u Ateni.</p>
                    <p>Sokrat se razgovara sa svojim učenikom Kritonom.</p>
                </argument>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:43a"/>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Što si došao u ovo doba, Kritone?
                    Ili zar nije još rano?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Jest, veoma rano.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Koje doba po prilici?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Rana zora?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Čudim se, kako je tamničar htio da
                    te pusti?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Već je sa mnom poznat, Sokrate, što
                    često dolazim ovamo, a gdješto je od mene i dobio.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Jesi li baš sada došao ili
                    poodavno?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Već je dosta dugo.</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:43b"/>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Pa kako me onda nijesi odmah
                    probudio, već sjediš ćutke?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Zeusa mi, Sokrate, i sam bih volio,
                    da u tolikoj žalosti ne bdim. Pa i tebe već dugo u čudu gledam, kako slatko
                    spavaš; i navlaš te nijesam budio, da što ugodnije vrijeme provodiš. I prije sam
                    te već često svega svoga vijeka držao za srećna zbog tvoje ćudi, a kudikamo
                    najviše sada u ovoj tvojoj nesreći, što je tako lako i mirno podnosiš.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Ta bilo bi, Kritone, i naopako u
                    ovoj starosti srditi se,što već treba mrijeti.</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:43c"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. I drugi se, Sokrate, u tolikoj
                    starosti nađu u takoj nesreći, ali im njihova nesreća nimalo ne brani, da se na
                    svoju sudbinu, što ih je zadesila, ne srde.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Jest tako. No zašto si već tako rano
                    došao?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Da ti nosim žalosnu vijest, Sokrate,
                    ne tebi, kako mi se čini, već meni i tvojim prijateljima svima i tužnu i tešku,
                    koju ću ja čini mi se, valjada najteže pregorjeti.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Koju to? Je li možebit iz Dela<hi
                        rend="Footnote_Anchor"><note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"><p
                                rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference"> </hi> Atenjani
                                su Apolonu na Del svake godine slali svečanu žrtvu, pa dok se lađa
                                ne vrati, nije nitko smio u ime države gubiti glave.</p></note></hi>
                    stigla lađa, koju mi valja <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:43d"/> dočekati pa
                    umrijeti?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Još nije stigla, nego će, čini mi
                    se, stići danas po onomu, što javljaju neki, što su od Sunije došli i ondje je
                        <pb n="343"/> ostavili. Jasno je dakle po tima glasovima, da će stići danas,
                    pa ćeš evo, Sokrate, do sjutra svoj život svršavati. </p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Pa bilo u dobar čas, Kritone! Ako je
                    tako bogovima milo, neka tako bude! No opet ne mislim, da će stići danas.</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:44a"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Po čemu to sudiš? </p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Ja ću ti reći. Ja naime valjada
                    moram umrijeti dan poslije, kako lađa dođe. </p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Tako bar kažu oni, koji to odlučuju. </p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Ne mislim dakle, da će ona doći na
                    današnji dan, već sjutra. To sudim po nekakoj utvari, koju sam malo prije ove
                    noći u snu vidio; i čini se, da je nekako bilo dobro, što me nijesi probudio. </p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. A kakav je to bio san?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Činilo mi se, da je preda me došla
                    lijepa i pristala žena <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:44b"/>u bijelim
                    haljinama pa me je zvala i rekla: „Sokrate! Mogo bi trećega dana u grudastu
                    dospjeti Ftiju“.<hi rend="Footnote_Anchor"><note place="foot" xml:id="ftn3"
                            n="3"><p rend="footnote text"><hi rend="footnote_reference"> </hi> Hom.
                                9. 363. t.j. za tri dana bi mogao umrijeti.</p></note></hi></p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Čudan san to, Sokrate!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Bar je, Kritone, kako se meni čini,
                    jasan.</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">Kriton</hi>. I odviše, kako se čini, Nego, čudni Sokrate, još
                    me i sad slušaj te se izbavi! Jer meni nije jedina nesreća, ako ti umreš, već
                    osim toga, što sam onda lišen takoga prijatelja, kakoga nigda više ne ću naći,
                    još će mnogi, koji mene, i tebe dobro ne poznaju, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:44c"/>misliti, da za
                    tvoje izbavljenje nijesam, mario, premda sam mogao, da sam htio novaca trošiti.
                    A koji bi glas mogao biti ružniji od toga, da se čini, da čovjek više cijeni
                    novac nego prijatelje? Jer svijet ne će vjerovati, da ti sam nijesi htio da
                    odavde odlaziš, premda smo mi to živo željeli. </p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Ali dobri Kritone, što je nama do
                    mišljenja ljudi toliko stalo? Jer oni bolji, za koje je vrijedno više mariti,
                    vjerovat će, da se dogodilo onako, kako se već dogodi.</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:44d"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Ali ti evo vidiš, Sokrate, da se i
                    na mišljenje svijeta mora paziti. Evo isto tvoje sadašnje stanje dokazuje, da
                    ljudi mogu ne samo najmanje zlo činiti, već gotovo najveće, ako je tko kod njih
                    omražen.</p>
                <pb n="344"/>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Kamo sreće, Kritone, kad bi ljudi
                    mogli najveće zlo činiti, da bi mogli činiti i najveće dobro, pa bi lijepo bilo.
                    A ovako ne mogu ni jedno ni drugo; jer oni nijesu vrsni učiniti ni razborita ni
                    nerazborita, već rade ono, što im već padne na pamet. </p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:44e"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Nek je dakle tako! Nego mi, Sokrate,
                    reci ovo! Nijesi li ti možebit za mene i ostale prijatelje u brizi, da nam ne
                    bi, ako ti odavde otideš, zlobni tužitelji neprilika zadavali, što smo te odavde
                    kradom izveli, i da ne budemo prinuđeni, da ili i sav svoji imutak izgubimo ili
                    bar mnogo novaca ili još drugo što osim toga pretrpimo? Jer ako <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:45a"
                    />se ti čega takvoga bojiš, pusti to! Ta valjada je pravo, da te mi izbavimo i
                    za to se ovoj pogibli izlažemo pa, ako treba, još većoj od ove: Nego mene slušaj
                    i ne čini drukčije! </p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. I zato sam zabrinut, Kritone, i za
                    mnogo drugo.</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Ali nemoj se toga bojati! Jer to i
                    nije velik novac, za koji te neki hoće da spasu i odavde odvedu. Pak ne vidiš
                    li, kako se ove naše uhode za male novce dadu potkupiti, pa nikako ne bi trebalo
                    za njih mnogo novaca? <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:45b"/>A tebi je moja
                    imovina rekao bih dovoljna. Pa sve da si ti i za mene nešto u brizi te stoga
                    misliš, da ne treba moje trošiti, prijatelji ovi ovdje su spremni trošiti; a
                    jedan je baš zato i donio dosta novaca, Simija iz Tebe, a i Kebo je spreman i
                    vrlo mnogi drugi! I tako se, kako velim, nemoj toga plašiti i sam se spasa
                    odreći, a tako isto neka ti ne smeta, što si u sudu govorio, da ne bi znao, što
                    da sam sobom radiš, kad odavde otideš. <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:45c"/>Jer i na mnogim
                    mjestima, kamo bi došao, rado će te primiti. A ako hoćeš da ideš u Tesaliju,
                    imam ja ondje prijatelja, koji će te veoma cijeniti i za tvoju se sigurnost
                    brinuti tako, da ti u Tesaliji nitko ništa ne čini na žao. Onda mi se, Sokrate,
                    čini, da nije ni pravo, što ti namjeravaš da sam sebe pogubiš, kad se možeš
                    izbaviti; i da sam nastojiš da ti se dogodi ono, oko čega bi tvoji neprijatelji
                    nastojali te su doista nastojali s nakanom, da bi te upropastili. A suviše mi se
                    čini, da je to i nevjera prema tvojim sinovima, koje bi <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:45d"/>
                    mogao othraniti <pb n="345"/> i naobraziti; a ovako ćeš ih ostaviti i otići pa
                    će im, što se tebe tiče biti onako, kako već sreća donese. A ona će im, sva je
                    prilika, donijeti ono, što se obično događa siročadi, koja je ostala bez oca.
                    Jer ili ne treba djece roditi ili se treba s njima mučiti othranjujući ih i
                    odgajajući, a ti čini mi se biraš ono, što je najlakše. No onaj bar, tko evo
                    govori, da svega vijeka radi oko kreposti, treba da bira ono, što bi čovjek
                    dobar i srčan odabrao. I tako se ja i <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:45e"/>za tebe i za
                    nas, tvoje prijatelje, stidim bojeći se, da se ne bi učinilo, kao da se cijela
                    ta stvar s tobom. dogodila s nekakve naše kukavštine: i početak ove parnice,
                    kako je došla pred sud, premda nije morala doći, i sama rasprava ove parnice
                    kako je tekla i evo ovaj kao smiješni zaglavak te stvari, što se čini, kao da
                    nam se poradi nekake mlitavosti i kukavštine izmaklo, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:46a"/>kad te ni mi ne
                    izbavismo ni ti sam sebe, gdje je bilo prilike i moguće, da smo samo malo što
                    valjali. Na to dakle, Sokrate, pazi, da pored zla ne bude još i sramote tebi i
                    nama. Nego rješavaj se , Sokrate, pače ni nije više doba da se rješavaš, već da
                    si se riješio. A odluka je jedna. Jer evo ove noći sve to mora biti svršeno. A
                    ako još pričekamo, ne će se više moći niti će biti prilike. Nego me, Sokrate,
                    svakako slušaj i ne čini nipošto drugačije!</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:46b"/>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Dragi Kritone! Tvoja je briga mnogo
                    vrijedna, samo da je i malo opravdana; a ako nije, onda je što veća to
                    neuglednija. Treba dakle da razmišljamo, valja li to učiniti ili ne. Jer ja sam
                    ne samo sada, već i vazda takav čovjek, koji ništa drugo u sebi ne slušam nego
                    razlog, koji mi se u razmišljanju čini najbolji. A razloge, koje sam prije
                    branio, ne mogu sada zabaciti, kad me je evo ova sudba stigla, već mi se ukazuju
                    gotovo oni isti, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:46c"/>i tako ja štujem
                    i cijenim one iste razloge kao i prije. Pa ako mi sada ne možemo od njih bolje
                    da navodimo, znaj dobro, da ti ne ću popustiti, sve da nas moć svijeta još sa
                    više strašila nego sada kao djecu plaši, namjenjujući nam tamnicu, smrt i
                    gubitak imutka. Kako bismo dakle o tome najzgodnije razmišljali? Prvoiprvo kad
                    bismo <pb n="346"/> onaj razlog prihvatili, koji ti navodiš, što se tiče
                    ljudskih sudova, je li svakako dobro rečeno ili nije, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:46d"/>da na gdjekoje
                    sudove treba paziti, a na gdjekoje ne? Ili je prije, što će mi valjda mrijeti,
                    dobro rečeno a sad se jasno pokazalo, da je to samo onako za zabavu rečeno te je
                    uistinu bila šala i priklapanje? Ja bar, Kritone, želim da zajedno s tobom
                    ispitam, hoće li mi se to načelo kako drukčije ukazati, kad mi je evo ovako, ili
                    baš isto; pa hoćemo li ga pustiti ili mu se pokoriti. Kako se meni čini,
                    govorili su svagda oni, koji misle da nešto govore, po prilici ovako, kako sam
                    evo sada ja govorio, da gdjekoje sudove, što ih ljudi <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:46e"/>izriču, treba
                    veoma cijeniti, a druge ne treba. Tako ti bogova, Kritone, zar se tebi ne čini,
                    da je to dobro rečeno? Jer ti bar po ljudskom računu nijesi blizu toga, da bi
                    morao sutra mrijeti, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:47a"/>pa te ne bi
                    mogla zavesti gotova nesreća. Pazi dakle: ne čini li se tebi zgodno rečeno, da
                    ne treba sve sudove ljudske štovati, već neke treba, a druge ne treba? Što
                    veliš, nije li to dobro rečeno?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Jest?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Je li dakle, valjane treba štovati,
                    a nevaljane ne treba?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Da!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. A nijesu li valjani sudovi ljudi
                    razboritih, a nevaljani nerazboritih?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Kako ne bi?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Hajde dakle, kako je opet ovo bilo
                    rečeno? Hoće li čovjek, koji tijelo vježba <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:47b"/>i tim se bavi,
                    na hvalu i prijekor svakoga čovjeka paziti ili samo jednoga i to onoga, koji je
                    baš liječnik ili vještak u vježbama?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Samo jednoga.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. On se dakle mora bojati prijekora i
                    radovati hvali onoga jednoga, a ne onih mnogih.</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Očevidno.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. On se dakle po tome mora da ravna,
                    tijelo vježba i jede i pije, kako već onaj jedan misli, vještak i stručnjak,
                    više nego po onome, kako misle svi zajedno.</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Tako je.</p>
                <pb n="347"/>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:47c"/>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Dobro! A ako toga jednoga ne posluša
                    i za njegov sud ne mari, pa ako se samo drži onoga, što većina govori, koja se u
                    to ništa ne razumije, ne će li onda nikakve štete imati?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Kako ne bi?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. A koja je to šteta? I kamo smjera i
                    čega se tiče na onome, koji je neposlušan?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Očevidno njegova tijela; jer to on
                    rastače.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Pravo govoriš. A nije li, Kritone, i
                    u ostalom tako, da ne prorešetamo sve, dakle: u onome, što je pravo i
                    nepravedno, ružno i lijepo, dobro i zlo, o čemu se mi sada razgovaramo. Treba
                    li, da se mi držimo onoga, što većina misli, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:47d"/>i toga se
                    bojimo, ili onoga, što jedan misli, ako je koji vještak, kojega se treba
                    stidjeti i bojati više nego svih drugih? Jer ako se njega ne držimo, uništit
                    ćemo i pokvariti ono, što bi se pravdom popravljalo a nepravdom zatiralo. Ili to
                    nije ništa?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Ja bar Sokrate, mislim, da bi bilo
                    tako.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Dobro dakle! Ako mi ono, što se
                    zdravljem popravlja a bolešću zatire tim pokvarimo, što slušamo sud onih, koji
                    nijesu vještaci, je li nam onda vrijedno živjeti, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:47e"/>kad je to ono
                    pokvareno? A to je valjada tijelo? Ili zar nije?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Jest.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Je li nam dakle vrijedno živjeti s
                    tijelom iznemoglim i izmoždenim?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Nipošto.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. A je li nam vrijedno živjeti, ako je
                    pokvareno ono, čemu nepravda škodi, a pravda koristi? Ili držimo, da je od
                    tijela lošije ono, - bilo to u nama, što mu drago, - <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:48a"/>čega se nepravda
                    i pravednost tiče?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Nipošto.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Već je plemenitije?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Kudikamo?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Mi dakle, predobri, ne treba baš
                    tako da brinemo za to, što će svijet o nama reći, već što će onaj jedan, koji se
                    razumije u pravdu i nepravdu, pa i sama istina. I tako ti prvoiprvo ne počinješ
                    pravo, kad počinješ time, da nam se treba brinuti za sud svijeta; što se tiče
                    pravde <pb n="348"/> i ljepote i dobrote i što je tomu protivno. „Ali evo“,
                    mogao bi tko reći, „svijet ima vlast, da nas ubija!“</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:48b"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Dabogme da bi i to tko mogao reći,
                    Sokrate!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Istinu govoriš. Ali čudni
                    prijatelju, ovo načelo, koje smo prorešetali, čini se bar meni isto kao i prije.
                    A prosuđuj opet i ovo, vrijedi li nam još ili ne vrijedi, da ne treba život nada
                    sve cijeniti, već dobar život.</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Dabogme da vrijedi.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. A vrijedi li to, da je dobro i
                    lijepo i pravedno jedno isto?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Vrijedi?</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Po tome dakle, u čem smo se složili,
                    treba prosuditi ovo, je li pravo, da ja kušam odavde odlaziti bez dopuštenja
                        <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:48c"/>Atenjana ili
                    nije pravo. Pa ako se vidi, da je pravo, kušajmo, a ako nije puštajmo! A što ti
                    govoriš i što misliš na trošenje novaca, na glas i odgoju djece, ja se, Kritone,
                    sve bojim, da su to uistinu misli onih, koji bi lakosmisleno ubijali i
                    oživljavali, kad bi mogli, - bez ikake pameti, misli ovoga svijeta. A mi, kad
                    naše načelo ovako iziskuje, ne treba da ni za što drugo ne pazimo, nego, kako
                    smo evo sad govorili, na to, hoćemo li pravo činiti, ako na one, koji će mene
                    odavde da izbave, i novca trošimo <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:48d"/>i za to im
                    zahvaljujemo i još i sami u tome činimo na ruku, ili ćemo uistinu nepravdu
                    činiti, ako sve to radimo. Pa ako se vidi, da mi tim nepravdu činimo, ne treba
                    ni računati na to, treba li mrijeti ili što drugo trpjeti, ako skrštenih ruku
                    ostanemo, samo da krivo ne činimo.</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Ti, Sokrate, čini mi se lijepo
                    govoriš; ali pazi, što da činimo.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Razmišljajmo, dobri moj, zajedno, pa
                    ako možda imaš što prigovarati, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:48e"/>kad ja govorim,
                    prigovaraj i ja ću te poslušati; a ako nemaš, a ti, srećni čovječe, već jedamput
                    prestani govoriti mi sila puta jednu riječ, da ja odavde treba da odlazim protiv
                    volje Atenjana. Jer ja mnogo do toga držim, da me ti nagovoriš, da to činim, a
                    ne protiv svoje volje. Pazi dakle, je li početak našega razmatranja <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:49a"
                    />dovoljno razložen i kušaj, da na pitanje odgovaraš, kako već najbolje
                    znaš.</p>
                <pb n="349"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Pa ja ću kušati.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Priznajemo li, da navlaš ni na kakav
                    način ne treba nepravdu činiti? Ili na gdjekoji način treba nepravdu činiti, a
                    na gdjekoji ne? Ili nije nikako dobro ni lijepo nepravdu činiti, kao što smo i
                    prije često puta sročno priznali; ili su nam na sve one pređašnje sročne izjave
                    u ovo nekoliko dana izvrnule te mi, Kritone, tako stari ljudi, premda se
                    ozbiljno razgovarasmo, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:49b"/>odavno ne
                    opazismo, da se mi od djece nimalo ne razlikujemo? Ili je evo na svaki način
                    tako, kako smo prije govorili, ili to svijet priznavao ili ne priznavao? Pa sve
                    da bismo još gore prolazili nego sada ili bolje, je li opet nepravdu činiti za
                    onoga, koji je čini, zlo i sramota baš na svaki način? Priznajemo li to ili
                    ne?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Priznajemo!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Nipošto dakle ne treba nepravdu
                    činiti?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Zaista ne treba!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Dakle se ne smije ni za nepravdu
                    nepravda vraćati, kao svijet što misli, jer se nipošto ne smije nepravda
                    činiti?</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:49c"/>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Rekao bih, da se ne smije.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Što dakle? Smije li se, Kritone, zlo
                    činiti ili ne?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Dabogme da se ne smije, Sokrate.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. A što? Je li pravo ili nije pravo,
                    da onaj, koji zlo trpi, za to vraća zlo, kako svijet misli?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Nipošto.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Jer ljudima zlo činiti, to se
                    valjada ni čim ne razlikuje od toga, da se nepravda čini.</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Istinu govoriš.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Nikome dakle na svijetu ne smije se
                    nepravda za nepravdu vraćati ni zlo činiti, pa makar šta od njega trpio. A kad
                    to priznaješ, Kritone, pazi,<milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:49d"/> da ne priznaješ
                    protiv svojega uvjerenja; jer ja znam, da ima tek malo ljudi, koji to vjeruju i
                    koji će u to vjerovati. Za one dakle, koji su o tome uvjereni i koji nijesu,
                    nema zajedničkoga zavičaja, već jedni od drugih moraju zazirati, kad jedni vide,
                    što drugi misle. Prosuđuj dakle evo i ti vrlo dobro, slažeš li se sa mnom i
                    prihvaćaš li to, pa da počinjemo vijećati odavde, da nikad nije pravo no
                    nepravdu činiti <pb n="350"/> ni nepravdu za nepravdu vraćati ni zlo, koje se
                    trpi, uzbijati tim, da se zlo čini; ili ti odstupaš te se ne slažeš s ovim
                    početkom. <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:49e"/>Jer ja sam već
                    davno a i sad još o tome uvjeren. Pa ako ti možda drukčije misliš, govori i
                    dokazuj; ostaješ li kod onoga pređašnjega, a ti slušaj ono dalje!</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Ta ja ostajem i slažem se s tobom;
                    nego govori!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Ja dakle opet ovo dalje velim ili
                    radije pitam: ako tko što je pravo obeća, mora li to učiniti ili smije
                    prevariti?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Mora učiniti.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. S ovoga gledišta dakle razmišljaj!
                    Ako mi odavde otidemo, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:50a"/>premda grad naš
                    ne pristaje, činimo li komu zlo i to baš onima, kojima bi najmanje smjeli, ili
                    ne činimo? I ostajemo li kod onoga, za što smo priznali da je pravo, - ili ne
                    ostajemo?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Na ovo pitanje, Sokrate, ne znam
                    odgovoriti; jer ga ne razumijem.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. A ti razmatraj ovako! Kad bismo
                    odavde namjeravali bježati ili kako to već treba nazvati, pa bi došli opći
                    državni zakoni, stali pred nas i upitali: „Reci mi, Sokrate, što si naumio
                    učiniti? <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:50b"/>Ne namjeravaš li
                    ovim činom, što ga preduzimaš, nas zakone i svukoliku državu, koliko je do tebe,
                    upropastiti? Ili ti misliš, da to može biti, da stoji i da se sasvim ne raspada
                    država, u kojoj sudbene osude ništa ne vrijede, već ih obični ljudi obaraju i
                    krše? Što ćemo, Kritone, reći na to i druga takva pitanja? Jer mnogo bi koješta
                    čovjek, a pogotovu govornik mogao napomenuti u korist tomu zakonu, koji se
                    nogama gazi a ovamo nalaže, da sudačke odluke vrijednost imaju. <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:50c"
                    />Ili ćemo im reći, da nam je država krivo činila, što parnicu nije pravo
                    sudila? Hoćemo li to reći ili što ćemo?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Zeusa mi, Sokrate, to ćemo reći!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Što dakle? Ako zakoni kažu: Jesmo li
                    se, Sokrate, mi i ti u tome složili, da ostajemo kod presuda, koje već država
                    sudi?“ Kad bismo se dakle njihovim riječima čudili, možda bi rekli: „Nemoj se,
                    Sokrate, našim riječima čuditi, već odgovaraj, kad si i navikao pitati i <pb
                        n="351"/> odgovarati. Deder dakle, što <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:50d"/>ti nama i državi
                    zabavljaš, te nas evo hoćeš da upropašćuješ? Prvoiprvo: nijesmo li mi tebe na
                    svijet doveli? A nijesi li preko nas dobio mater i oca, koji te rodiše? Reci nam
                    dakle, prigovaraš li što onim zakonima, koji se tiču ženidbe, da nijesu dobri?“
                    – „Ne prigovaram“, rekao bih ja. – „Već prigovaraš onima, koji se tiču othrane i
                    odgoje djeteta, kako si i ti odgojen? Ili nijesu li oni zakoni između nas, koji
                    se toga tiču, lijepo određivali nalažući tvojemu ocu, da te <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:50e"
                    />odgaja u muzici i gimnastici?“ – „Jesu lijepo“, rekao bih ja. – „Dobro! A
                    pošto si rođen, othranjen i odgojen, bi li mogao reći prvoiprvo, da nijesi bio
                    naš i potomak i sluga i ti i tvoji djedovi? Pa ako je tako, misliš li, da ti
                    imaš jednako pravo kao i mi i štogod mi tebi kušamo činiti, da i ti imaš pravo
                    nama činiti? Ili ti onamo prema svome ocu i prema svojemu gospodaru, kad bi ga
                    baš imao, ne bi imao jednako pravo tako, da bi mu žao za sramotu <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:51a"
                    />vraćao ili odgovarao, ako te grdi, ili ga tukao, ako on tebe tuče ili mnogo
                    drugo tako; - a ovamo prema svojoj domovini i njezinim zakonima imaš pravo tako,
                    i ti bi koliko možeš htio pogubiti nas, zakone i svoju domovinu pa da kažeš, ti
                    pravo činiš, kada to radiš ti, koji uistinu oko kreposti nastojiš? Ili si tako
                    mudar te ne znaš, da je od matere i oca i svih ostalih starijih domovina
                    vrednija i časnija i svetija <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:51b"/>i u većoj cijeni
                    i kod bogova i kod ljudi, koji imaju pameti, i da više treba štovati i popuštati
                    i ublaživati domovinu, ako se srdi, nego oca, i uvjeravati je ili činiti, što
                    već zapovijeda, i trpjeti, ako što nalaže, da se trpi – bez prigovora, i kao te
                    tuku i kao da te vežu i ako te goni u rat, da budeš ranjen ili da pogineš, - to
                    se činiti mora i tako je pravo: ne smiješ uzmicati niti odstupati ni mjesta
                    svoga ostavljati, već i u ratu i u sudu i na svakome mjestu treba činiti, štogod
                    država i domovina zapovijeda,<milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:51c"/> ili je
                    nagovarati na ono, što pravda ište? A silovito postupati nije bogu milo ni s
                    materom ni s ocem, a još kudikamo <pb n="352"/> manje sa svojom otadžbinom?“ Što
                    ćemo na to reći, Kritone, govore li zakoni pravo ili ne?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Meni se bar čini da govore.</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. „Pazi dakle, Sokrate“, - rekli bi
                    možda zakoni – „je li ovo istina, što mi govorimo, da ti time što sada
                    namjeravaš nama hoćeš da krivo činiš. Jer mi, koji smo te rodili, othranili i
                    odgojili, koji smo svega dobra, što smo god <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:51d"/>mogli, i tebi i
                    svima ostalim građanima dali, opet izjavljujemo ostavljajući slobodu svakomu
                    Atenjaninu, kojigod hoće, ako ispita i vidi prilike u našemu gradu i nas zakone,
                    pa kome se ne sviđamo, da smije svoje uzeti i otići, kudgod hoće. I nijedan
                    između nas zakona nije na putu i ne brani, ako koji od vas hoće da ide u
                    naselje, ako mu se mi i grad naš ne bismo sviđali, i ako drugamo hoće da ide i
                    ondje kao naseljenik živi, da sa svojim imutkom ide onamo, kamo <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:51e"
                    />već hoće. A koji god od vas ostane gledajući, kako mi sud sudimo i inače
                    državom upravljamo, za njega velimo, da nam je činom obećao, da će činiti sve
                    ono, što mi nalažemo; a koji ne sluša, za njega velimo, da on trostruko nepravdu
                    čini: što on nas, koji smo njegovi roditelji i hranitelji, ne sluša; i što on,
                    premda nam je poslušnost obećao, niti nas sluša niti uvjerava, ako što ne činimo
                    pravo; <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:52a"/>i premda mi samo
                    predlažemo i ne baš oštro zapovijedamo da čini, što mi nalažemo, već mu na volju
                    ostavljamo jedno od dvoga, da nas uvjerava ili da radi, on od toga ne čini ni
                    jedno ni drugo. Ove će dakle krivice, Sokrate, - tako mi velimo – i na tebe
                    pasti, ako učiniš, što imaš na umu, i to između Atenjana na tebe ne najmanje već
                    baš najviše“. Kad bih dakle ja rekao: „A zašto to?“ možda bi me s pravom
                    prekoravali govoreći, da sam im između Atenjana baš ja najviše zadao ovo
                    obećanje. Oni bi naime govorili: <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:52b"/>„Mi imamo,
                    Sokrate, jakih dokaza za to, da smo ti se mi i grad naš sviđali. Jer između svih
                    ostalih Atenjana ne bi osobito ti u njemu boravio, da ti se nije osobito sviđao,
                    pa zato ti nigda nijesi iz grada izišao na svetkovinu niti ikamo drugamo, već
                    ako kuda na vojsku, niti si ikad išao inače <pb n="353"/> na put, kao ostali
                    ljudi niti te je obuzela želja, da bi drugi grad i druge zakone upoznao, nego
                    smo ti mi <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:52c"/>i grad naš bili
                    dosta: tako si nas uvelike cijenio, te si na to pristajao, da ćeš po nama kao
                    građanin živjeti te si među ostalim u gradu i djecu porodio, jer ti se on
                    sviđao. Pače još i u istoj parnici mogao si za sebe predložiti kazan zatočenja,
                    da si htio, i što sada pokušavaš protiv volje našega grada, to si onda mogao
                    učiniti s njegovim pristankom. No ti si se onda gizdavo držao kao da se ne
                    srdiš, kad bi morao poginuti, već si, kako si govorio, volio smrt nego
                    zatočenje. A sada niti se stidiš onih svojih riječi niti se obazireš na nas
                    zakone pokušavajući, da nas uništiš i radiš <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:52d"/>ono, što bi
                    najgori rob učinio pokušavajući, da odavde bježiš protiv ugovora i obećanja
                    svojih, po kojima si se zavjerio, da kao građanin živiš. Najprije nam dakle baš
                    to odgovori, govorimo li istinu, kad velimo, da si ti činom a ne riječju obećao,
                    da po nama kao građanin živiš, ili nije istina?“ Što da na to kažemo, Kritone?
                    Zar da ne kažemo: tako je?</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Moramo reći, Sokrate!</p>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. „Nije li dakle istina“, mogli bi oni
                    reći, „da ti kršiš svoje ugovore s <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:52e"/>nama i obećanja,
                    premda ih nijesi dao od nevolje niti si bio prevaren niti prinuđen, da se
                    promisliš u kratko vrijeme, već za 70 godina, za kojih ti je bilo slobodno
                    odlaziti, ako ti se mi nijesmo sviđali i ako ti se činilo, da uvjeti nijesu
                    pravedni? A ti nijesi volio ni Lakedemon ni Kretu, za koje evo svagda veliš, da
                    imaju dobre zakone, nit ikoji drugi <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:53a"/>helenski ni
                    barbarski grad, već si manje iz grada otišao nego hromi i slijepi i ostali
                    bogalji: tako se tebi više no ostalim Atenjanima očevidno sviđao grad naš a i mi
                    zakoni; jer kome bi se grad sviđao bez zakona? A sad evo ne ćeš da ostaješ kod
                    zadane riječi? Ali hoćeš, bar ako nas slušaš, Sokrate! I ne ćeš biti smiješan,
                    da si iz našega grada umaknuo. Jer evo pazi: ako ti to prekršiš i štogod od toga
                    odstupaš, što ćeš dobra da učiniš sebi ili svojim <pb n="354"/> prijateljima?
                        <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:53b"/>Jer da će tvoji
                    prijatelji doći u pogibao, da i oni bježe i iz našeg grada budu isključeni ili
                    da svoj imutak izgube, to je gotovo očevidno. Prvoiprvo: ako ti dođeš u koji
                    bližnji grad Tebi ili Megaru, - jer obadva imaju dobre zakone, - ti ćeš,
                    Sokrate, doći kao neprijatelj njihovu ustavu i svi oni, kojima je do njihova
                    grada stalo, zazirat će od tebe držeći, da ti zakone kršiš, pa ćeš učvrstiti
                    ugled sudijama, te će svijet misliti, da su tvoju <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:53c"/>parnicu pravo
                    presudili: jer tkogod zakone nogama gazi, za njega bi valjada svijet pogotovu
                    mislio, da kvari mladež i ljude nerazborite. Hoćeš li se dakle kloniti gradova,
                    koji imaju dobre zakone, i ljudi čestitih? I ako to radiš, hoće li ti vrijedno
                    biti da živiš? Ili ćeš ih držati i bezobrazno govoriti – kake govore, Sokrate?
                    Zar ovake kao ovdje, da krepost i pravednost, red i zakon ljudima više vrijede
                    no išta na svijetu? I misliš li, da se ovo postupanje Sokratovo ne će držati za
                        ružno?<milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:53d"/> No to se mora
                    misliti! Nego iz ovih ćeš se gradova ukloniti pa ćeš doći u Tesaliju i k
                    prijateljima Kritonovim! Ta ondje je najveći nered i raskalašenost, pa će se oni
                    valjada radovati slušajući, kako si smiješno iz tamnice bježao zamotan nekakom
                    kabanicom ili u kožuhu ili čemu drugom, kako se već obično opremaju oni, što
                    bježe, u posve promijenjenu obliku. A da si se kao star čovjek, kojemu po
                    prilici malo vremena ostaje za život, <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:53e"/>usudio tako
                    ružno čeznuti za životom te si za to najsvetije zakone prekršio, zar to nitko ne
                    će reći? Možebit, ako nikoga ne vrijeđaš; ali inače ćeš, Sokrate, mnogo koješta
                    čuti, što tebe nije dostojno. Živjet ćeš dakle ponizno služeći svim ljudima; a
                    što ćeš drugo nego častiti se kao da si na gozbu otputovao u Tesaliju? A oni
                    govori o <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:54a"/>pravednosti i
                    ostaloj vrlini – gdje će nam oni ostati? Ali da, ti hoćeš svoje djece radi da
                    živiš, da bi ih othranio i odgojio? A što? U Tesaliju hoćeš da ih vodiš i ondje
                    othraniš i odgojiš pa da od njih tuđince učiniš, da bi ih i ta sreća snašla? Ili
                    to ne, već će se oni, ako si ti živ i oni se ovdje othranjuju, bolje othraniti i
                    odgajati, kad <pb n="355"/> ti nijesi s njima, jer će se tvoji prijatelji za
                    njih brinuti? Pa hoće li se oni brinuti, ako ti otideš u Tesaliju, a ako odseliš
                    u Had, ne će se brinuti? <milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:54b"/>Ako oni, koji
                    vele da su tvoji prijatelji, išta vrijede, onda treba misliti, da hoće. Nego
                    Sokrate, ako nas, svoje hranitelje slušaš, nemoj ni djecu ni život nit išta
                    drugo više cijeniti od pravde, da, kad dođeš u Had, sve to možeš za obranu
                    pomenuti tamošnjim vladaocima; jer ovo, o čemu ti radiš, čini se da ni ovdje
                    nije bolje ni pravednije ni bogoljubnije ni za tebe ni za ikoga drugoga od
                    tvojih, nit će ti biti bolje, kad dođeš onamo. Nego ako sada onamo otideš, otići
                    ćeš kao čovjek, kojemu su nepravdu učinili<milestone unit="section"
                        corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:54c"/> ljudi a ne
                    zakon. A ako utečeš i nepravdu nepravdom a zlo zlim vratiš pa ako svoja obećanja
                    i ugovore s nama uglavljene prekršiš i zlo učiniš onima, kojima bi najmanje smio
                    i sebi i prijateljima i domovini i nama, mi ćemo se na te srditi, dok si živ i
                    tamošnja naša braća, u Hadu, ne će te prijazno primiti znajući, da si pokušao,
                    da bi, koliko je do tebe, i nas upropastio. Nego neka te ne <milestone
                        unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:54d"
                    />nagovori Kriton, da činiš ono, što on govori, već ono što mi govorimo!“</p>
                <p> Ovo, dragi Kritone, čini mi se da slušam kao što pomamni glazbu; i
                    ovaj zvek ovih govora zveči u meni pa zato ne mogu slušati drugih. Nego znaj,
                    koliko se bar sada meni čini, ako ti što protiv toga govoriš, govorit ćeš
                    uzalud. No opet, ako misliš, da ćeš nekako uspjeti, govori!</p>
                <p><hi rend="italic">Kriton</hi>. Ne, Sokrate, ja nemam što da
                    govorim.</p>
                <milestone unit="section" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0059.tlg003.perseus-grc1:54e"/>
                <p><hi rend="italic">Sokrat</hi>. Puštaj dakle, Kritone, da radimo
                    ovako, kad bog ovako upućuje!</p>
                <byline>(Preveo St. Senc.)</byline>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>